﻿\section{OpenFOAM Version 4.0以降用 (mixing\_elbow-of4\_and\_later-ver5)}

\subsection{定常等温流動計算 (steadyIsothermal)}

\subsubsection{ケースのディレクトリ・ファイル一覧}

\begin{verbatimFrame}
0/ 場の初期値・境界条件ファイルのディレクトリ
    U          速度 (4.14.2項)
    epsilon    乱流エネルギー消散率 (4.14.2項)
    k          乱流エネルギー (4.14.2項)
    nut        乱流動粘性係数
    p          圧力 (4.14.2項)
constant/      時刻よって不変な設定ファイルやデータのディレクトリ
    transportProperties      流体の物性値の設定 (4.14.2項)
    turbulenceProperties     乱流モデルの設定 (4.14.2項)
    polyMesh/                メッシュデータのディレクトリ
    triSurface/              形状ファイルのディレクトリ
      mixing_elbow.stl           形状ファイル (3.3.4項, 3.3.5項)
system/        その他の設定ファイルを置くディレクトリ
    blockMeshDict            blockMeshの設定 (3.3.3項)
    controlDict              実行制御の設定 (4.14.2項)
    decomposeParDict         並列計算の設定 (4.14.2項)
    fvSchemes                離散化スキームの設定 (4.14.2項)
    fvSolution               解法の設定 (4.14.2項)
    meshQualityDict          メッシュ品質の定義 (3.3.5項)
    snappyHexMeshDict        snappyHexMeshの設定 (3.3.5項)
    snappyHexMeshDict.1      ステップごとのsnappyHexMeshの設定 (3.3.8項)
    snappyHexMeshDict.2      ステップごとのsnappyHexMeshの設定 (3.3.8項)
    surfaceFeatureExtractDict 特徴線抽出の設定 (3.3.4項)
Allclean       自動初期化スクリプト
Allrun         自動実行スクリプト
Allrun.plot    プロット自動実行スクリプト
Allrun.post    ポスト処理自動実行スクリプト
Allrun.pre     格子生成自動実行スクリプト
Allrun.solve   ソルバー実行スクリプト
clean          計算結果の削除スクリプト (4.13節)
createMesh     ステップごのメッシュ作成スクリプト (3.3.8項)
residual.gp    残差のプロット用gnuplotスクリプト (2.5.5項)
\end{verbatimFrame}

ディレクトリ・ファイル一覧は，
\ref{subsubsection:3.0.x-steadyIsothermal-list}
項に示したOpenFOAM Version 3.0.x用のケースとほぼ同様である．
ただし，書籍2.5.3項の脚注に記した通り，Version 4.0以降では
snappyHexMeshがフェイス数0の境界を消去するため，
createPatchを実行してフェイス数0の境界を消去する必要が無くなった．
そのため，{\tt system/createPatchDict} が不要となっている．

\subsubsection{書籍4.8.3項の補遺}

OpenFOAM Version 6以降では，
時間ステップ内の反復計算における収束判定値の指定は {\tt residualControl} ではなく，
{\tt outerCorrectorResidualControl} で行う．

\subsubsection{書籍4.14.2項の補遺}

OpenFOAM Version 2.4.0とは異なり，
OpenFOAM Version 4.0以降では，
乱流動粘性係数のファイル {\tt nut} が存在しない場合，
ソルバー simpleFoam の実行時にエラーとなる．
ファイル {\tt nut} の内容は，
\ref{subsubsection:書籍4.14.2項の補遺}項に示した
OpenFOAM Version 3.0.x用と同様である.

\subsection{非定常熱流動計算 (transientThermal)}

\subsubsection{ケースのディレクトリ・ファイル一覧}

ディレクトリ・ファイル一覧は，
\ref{subsubsection:3.0.x-transientThermal-list}
項に示した OpenFOAM Version 3.0.x 用と同様である．

\subsubsection{書籍4.14.3項の補遺}

OpenFOAM Version 2.4.0と異なり，
OpenFOAM Version 4.0以降では，
乱流熱拡散係数のファイル {\tt alphat} や
乱流動粘性係数のファイル {\tt nut} が存在しない場合，
ソルバー buoyantPimpleFoam の実行時にエラーとなる．
ファイル {\tt alphat} や {\tt nut} の内容は，
\ref{subsubsection:書籍4.14.3項の補遺}項に示した
OpenFOAM Version 3.0.x用 と同様である．

また，ファイル {\tt system/fvSolution} 内の {\tt PIMPLE} 辞書において，
時間ステップ内の最大反復回数 {\tt nOuterCorrectors} を1に設定しているため， 
時間ステップ内の反復計算の収束判定の設定
{\tt residualControl}
はこの場合不要であり，
最大反復回数を2以上にした場合に有効となる．
